\section{Охрана труда}
    \subsection{Опасные и вредные производственные факторы}
        Объектом проектирования является лабораторно-исследовательский 
        стенд регулируемой системы электропривода асинхронного двигателя с
        частотным управлением.

        В соответствии с ГОСТ 12.0.003-74 ССБТ <<Опасные и вредные
        производственные факторы.  Классификация>> все производственные факторы
        делятся на опасные и вредные факторы. Опасный производственный фактор –
        фактор, воздействие которого может привести к травме или другому
        резкому внезапному ухудшению здоровья. Вредный производственный фактор
        – фактор, воздействие которого может привести к снижению
        работоспособности, заболеванию или профессиональному заболеванию.
        Опасные и вредные производственные факторы подразделяются на 4 группы --
        физические, химические, биологические и психофизиологические. 

        Рассмотрим опасные и вредные производственные факторы, возникающие при
        эксплуатации частотного асинхронного электропривода.

        К физическим опасным производственным факторам относятся:
        \begin{itemize}
            \item движущиеся части электропривода  (вал двигателя, ременные
                передачи);
            \item нагретые поверхности оборудования;
            \item высокое напряжение в силовой электрической сети; 
            \item возможность возникновения пожаров.
        \end{itemize}

       Вредными физическими факторами являются:
        \begin{itemize}
            \item повышенный уровень электромагнитного излучения;
            \item повышенная напряженность электрического и магнитного полей;
            \item повышенная температура, высокая скорость движения воздуха
                рабочей зоны;
            \item повышенные уровни шума и вибрации.
        \end{itemize}

        К биологическим факторам относятся микроорганизмы, например,
        находящиеся в отработанной смазочно-охлаждающей жидкости. 

        Химические и психофизические факторы при обслуживании частотного
        асинхронного электропривода являются незначительными.

        Анализ показывает, что из всех перечисленных опасных и вредных
        производственных факторов наибольшее значение имеют физические, в
        частности, локальная вибрация и шум, электромагнитное излучение, а
        также возможность поражения электрическим током.

        Интенсивное шумовое воздействие на организм человека неблагоприятно
        влияет на протекание нервных процессов, способствует развитию
        утомления, изменениям в сердечно-сосудистой системе. Длительное
        воздействие вибрации высоких уровней на организм человека приводит к
        развитию преждевременного утомления, снижению производительности труда,
        росту заболеваемости и нередко к возникновению профессиональной
        патологии - вибрационной болезни.  Опасное воздействие на работающих
        могут оказывать электромагнитные поля радиочастот (от 60 кГц до 300 ГГц) и
        электрические поля промышленной частоты (50 Гц). 

        
        Проведенный анализ опасных и вредных производственных факторов
        позволяет обосновать выбор мероприятий и средств по их недопущению.

    \subsection{Меры по обеспечению безопасности условий труда}

        Общие требования безопасности к производственным процессам установлены
        ГОСТ 12.3.002-75 ССБТ <<Процессы производственные. Общие требования
        безопасности>>. Согласно стандартам безопасность процессов обеспечивается
        выполнением следующих мероприятий:

        \begin{itemize}
            \item выбор технологического процесса и режима работы;
            \item выбор производственного помещения или промышленной площадки;
            \item выбор производственного оборудования, его размещение и
                организация рабочих мест;
            \item рациональное распределение функций между человеком и
                оборудованием;
            \item выбор способов хранения и транспортировки исходных
                материалов, заготовок, полуфабрикатов, готовой продукции и
                отходов; 
            \item профессиональный отбор и обучение работающих; 
            \item включение требований безопасности в нормативно-технические
                документы.
        \end{itemize}

        При выборе технологического процесса и режима работы  учитывают: 
        \begin{itemize}
            \item наличие опасных и вредных производственных факторов,
                возможность их устранения и защиты от них;
            \item возможность механизации и автоматизации производства,
                применения дистанционного управления;
            \item внедрение систем контроля и управления процессами,
                обеспечивающих защиту работающих и аварийное отключение
                производственного оборудования;
            \item своевременное получение информации о возникновении ОиВПФ на
                отдельных технологических операциях;
            \item обеспечение пожарной и взрывной безопасности процесса;
            \item выполнение требований охраны окружающей среды;
            \item другие факторы.
        \end{itemize}

        При выборе производственного помещения или промышленной площадки (для
        процессов, осуществляемых вне помещений) учитывают соответствие
        помещений и площадок требованиям строительных норм и правил, а также
        стандартам безопасности – уровни производственных факторов на рабочих
        местах не должны превышать допустимые значения. 

        Следующим мероприятием является выбор производственного оборудования,
        его размещение и организация рабочих мест. Оборудование должно
        соответствовать требованиям ГОСТ 12.2.003-91 <<Оборудование
        производственное. Общие требования безопасности>>.  Размещение
        выбранного оборудования и организацию рабочих мест необходимо
        осуществлять с учетом минимизации опасных и вредных производственных
        факторов. 

        При организации рабочих мест руководствуются следующими принципами,
        изложенными в ГОСТ 12.2.061-81 ССБТ <<Оборудование производственное.
        Общие требования безопасности к рабочим местам>> конструкция рабочего
        места, его размеры и взаимное расположение его элементов (органов
        управления, СОИ, кресел, вспомогательного оборудования и т.п.)
        соответствуют:
        \begin{itemize}
            \item антропометрическим, физиологическим и психофизиологическим
            данным человека;
            \item характеру работы.
        \end{itemize}

        Конструкция рабочего места обеспечивает:
        \begin{itemize}
            \item выполнение трудовых операций в зонах моторного поля
                (оптимальной, легкой досягаемости) в зависимости от требуемой
                точности и частоты действий (определение зоны моторного поля
                производится согласно требованиям\\ ГОСТ\;12.2.032-78 ССБТ
                <<Рабочее место при выполнении работ сидя. Общие эргономические
                требования>> и ГОСТ 12.2.033-78 ССБТ <<Рабочее место при
                выполнении работ стоя.  Общие эргономические требования>>);
            \item устойчивое положение и свободу движений работающего,
                безопасность выполнения трудовых функций, исключение или допуск
                в редких случаях кратковременной работы (например, сильно
                наклоняться вперед или в стороны, приседать, работать с
                вытянутыми или высоко поднятыми руками и т.д.), вызывающей
                повышенную утомляемость; рациональное размещение
                технологической и  организационной оснастки на рабочем месте;
            \item необходимый обзор наблюдений – СОИ (средства отображения
                информации) размещаются в зонах информационного поля рабочего
                места с учетом частоты и значимости поступающей информации;
            \item возможность управления - органы управления (ОУ) должны быть
                размещены с учетом рабочей позы, функционального назначения ОУ,
                частоты применения, последовательности использования,
                функциональной связи с соответствующими СОИ; расстояние между
                ОУ должны исключать возможность изменения положения ОУ при
                манипуляции со смежными органами;
            \item безопасность выполнения работ - достигается за счет
                выполнения комплекса мероприятий; при наличии работ, связанных
                с воздействием на работающих опасных и (или) вредных
                производственных факторов, рабочее место должно быть оснащено
                средствами защиты, средствами пожаротушения и спасательными
                средствами; удобное и безопасное обслуживание и ремонт
                оборудования.
        \end{itemize}

        Пульт управления является основным функциональным элементом рабочих
        мест с автоматизированным управлением, а также рабочих мест смешанного
        типа с наличием автоматизированного элемента.

        Пульт управления может быть конструктивно отделен от объекта управления
        и даже находиться в другом помещении, а может являться и частью
        оборудования. Возможны комбинированные варианты. При работе за пультом
        управления оператор может получать информацию с
        контрольно-измерительных приборов, расположенных на пульте, приборном
        щите, или непосредственно с управляемого объекта. В последнем случае на
        пульте располагаются только органы управления. 

        Выбор пульта и панели управления, их количество зависят от типа
        рабочего места, его назначения и организации. Габаритные размеры
        пульта, параметры зон досягаемости по высоте, ширине и глубине, размеры
        пространства для ног, высота рабочей поверхности, углы наклона панелей
        рассчитываются по общим правилам расчета параметров рабочих мест. Эти
        параметры зависят от параметров сиденья и объема рабочего пространства.

        Общие эргономические требования к пультам управления установлены \\
        ГОСТ 23000-76 <<Система <<Человек -- машина>>. Выключатели и
        переключатели типа <<Тумблер>>. Общие эргономические требования>>.
        Элементы пультов управления должны удовлетворять нормативным
        требованиям. При взаимном расположении элементов рабочего места
        оператора необходимо учитывать (ГОСТ 22269-76 <<Система <<Человек –
        машина>>. Рабочее место оператора.  Взаимное расположение элементов
        рабочего места. Общие эргономические требования>>):

        \begin{itemize}
            \item рабочую позу человека-оператора;
            \item пространство для размещения человека-оператора;
            \item возможность обзора элементов рабочего места;
            \item возможность осуществления всех необходимых движений
                и перемещений для эксплуатации и технического обслуживания
                оборудования;
            \item возможность обеспечения оптимального режима труда и отдыха.
        \end{itemize}

        Средства отображения информации, устанавливаемые на пультах управления,
        соответствуют требованиям ГОСТ 21829-76 <<Система <<Человек – машина>>.
        Кодирование зрительной информации. Общие эргономические требования>>.
        Средства звуковой сигнализации соответствуют требованиям ГОСТ\ 21786-76
        <<Система <<Человек – машина>>. Сигнализаторы звуковые неречевых
        сообщений. Общие эргономические требования>>.  Мнемосхемы соответствуют
        требованиям\\ ГОСТ 21480-76 <<Система <<Человек – машина>>. Мнемосхемы.
        Общие эргономические требования>>. Органы управления соответствуют
        требованиям ГОСТ 21752-76 <<Система <<Человек – машина>>. Маховики
        управления и штурвалы. Общие эргономические требования>>, ГОСТ\ 21753-76
        <<Система <<Человек – машина>>. Рычаги управления.  Общие
        эргономические требования>>. Способы кодирования зрительной информации
        соответствуют требованиям ГОСТ 21829-76 <<Система <<Человек – машина>>.
        Кодирование зрительной информации. Общие эргономические требования>>.

        Освещенность в рабочей зоне устанавливается СНиП II-4-79 и отраслевыми
        нормами соответствующих производств.

        Требования к электробезопасности.
        Основными причинами электротравматизма являются:
        \begin{itemize}
            \item нарушение  правил устройства,  технической  эксплуатации и
                техники безопасности электроустановок;
            \item неисправность изоляции, из-за чего металлические
                нетоковедущие части оборудования оказываются под напряжением;
            \item обрыв заземляющего проводника;
            \item использование электрозащитных устройств, не отвечающих
                условиям выполнения работ;
            \item выполнение электромонтажных и ремонтных работ под напряжением;
            \item низкое качество соединений и ремонта;
            \item недооценка  необходимости  выключения электроустановки
                (снятия напряжения) в нерабочие периоды;
            \item невыполнение периодических испытаний, в частности проверок
                сопротивления изоляции и сопротивлений заземляющих устройств;
            \item отсутствие маркировки, предохранительных плакатов,
                блокировок, временных ограждений мест электротехнических работ.
            \item отсутствие контроля за действиями работников со стороны ИТР
                или исполнителей работ.
        \end{itemize}

        Все мероприятия по профилактике электротравматиза можно разделить на
        организационные и технические.

        К организационным мерам относятся: нормативные документы, разделение
        сетей и помещений по степени опасности поражения электрическим током,
        разделение персонала на квалификационные группы, обучение, инструктаж,
        соответствующая организация работ, медосмотры и т.п.
    
        Основные нормативные документы по электробезопасности:
        \begin{itemize}
            \item «Правила устройства электроустановок» (ПУЭ);
            \item «Правила технической эксплуатации электроустановок
                потребителей» (ПТЭ);
            \item «Правила техники безопасности при эксплуатации
                электроустановок потребителей» (ПТБ).
        \end{itemize}

        Согласно ПУЭ электрические сети питающие относятся к сетям до 1000 В.

        В соответствии с ПУЭ помещения в которых расположены электродвигатели
        по степени опасности поражения электрическим током относятся к
        помещениям с повышенной опасностью (есть один признак повышенной
        опасности); 

        Технические мероприятия по профилактике электротравматиза можно
        разделить на три группы: 
        \begin{itemize}
            \item мероприятия, осуществляемые при нормальном режиме работы
                электроустановок;
            \item мероприятия, осуществляемые при аварийном режиме работы
                электроустановок;
            \item применение системы электрозащитных средств.
        \end{itemize}

        К электрозащитным средствам относятся:
        \begin{itemize}
            \item изоляция токоведущих частей;
            \item оградительные устройства (ограждения);
            \item применение малых напряжений;
            \item ограждающие средства;
        \end{itemize}

        Для обеспечения нормальной работы электроустановок и защиты от
        поражения электрическим током применяется рабочая изоляция –
        электрическая изоляция токоведущих частей. Может предусматриваться
        также дополнительная изоляция для защиты в случае повреждения рабочей
        изоляции. Изоляция, состоящая из рабочей и дополнительной, называется
        двойной изоляцией.

        С целью исключения возможности прикосновения к токоведущим частям или
        приближения к ним на опасное расстояние применяются ограждения.
        Защитные ограждения должны обладать соответствующими электрическими и
        механическими свойствами. Они могут иметь различное конструктивное
        исполнение (сплошные, сетчатые). Ограждения должны сниматься или
        открываться специальным инструментом или ключом.

        Малым называется номинальное напряжение не более 42 В, применяемое в
        целях уменьшения опасности поражения электрическим током. Малые
        напряжения используются для питания электрифицированного инструмента,
        переносных светильников и местного освещения в помещениях с повышенной
        опасностью и особо опасных.

        Ограждающие средства служат для временного ограждения токоведущих
        частей, а также предупреждения ошибочных операций с коммутационной
        аппаратурой. К ним относятся переносные ограждения (щиты, клетки),
        изолирующие накладки, переносные заземления.

        Защитное заземление – это преднамеренное электрическое соединение с
        землей или с ее эквивалентом металлических нетоковедущих частей,
        которые могут оказаться под напряжением. Назначение защитного
        заземления – устранение опасности поражения людей электрическим током
        при появлении напряжения на конструктивных частях электрооборудования,
        то есть при замыкании на корпус.  Принцип действия защитного заземления
        – снижение до безопасных значений напряжений прикосновения и шага,
        обусловленных замыканием  на  корпус.  Это достигается  снижением
        потенциала заземленного оборудования, а также выравниванием потенциалов
        за счет поднимания потенциала основы, на которой стоит человек, к
        потенциалу, близкому по значению  потенциалу заземленного оборудования.

        Область применения защитного заземления – трехфазные сети напряжением
        до  1000 B с любым режимом нейтрали.

        Заземляющее устройство – это совокупность конструктивно объединенных
        заземляющих проводников и заземлителя.

        Заземляющий проводник – это проводник, который соединяет заземляемые
        объекты с заземлителем.  Если заземляющий проводник имеет два или
        больше ответвлений, то он называется магистралью заземления.

        Заземлитель – это совокупность объединенных проводников, которые
        находятся в контакте с землей или с ее эквивалентом. Различают
        заземлители искусственные, предназначенные исключительно для
        заземления, и естественные металлические предметы, которые находятся в
        земле.

        B качестве искусственных заземлителей применяют вертикальные и
        горизонтальные электроды.

        B качестве естественных заземлителей можно использовать:
        \begin{itemize}
            \item проложенные в земле водопроводные и другие металлические
                трубопроводы, за исключением трубопроводов горючих жидкостей,
                горючих или взрывоопасных газов, а также трубопроводов,
                покрытых изоляцией для защиты от коррозии;
            \item обсадные трубы артезианских колодцев, скважин, шурфов;
            \item металлические конструкции  и арматуру железобетонных
                элементов зданий и сооружений, которые соединены с землей;
            \item свинцовые оболочки кабелей, проложенных в земле.
        \end{itemize}

        Естественные заземлители имеют преимущественно малое сопротивление
        растеканию тока, поэтому использование их в качестве заземлителей
        позволяет экономить значительные средства. Недостатком естественных
        заземлителей является доступность их не электротехническому персоналу и
        возможность нарушения непрерывности соединения протяженных
        заземлителей. B качестве заземляющих проводников, предназначенных для
        соединения заземляемых частей с заземлителем, применяют ленточную и
        круглую сталь. Заземляющие проводники прокладывают открыто по
        конструкциям здания, в том числе по стенам на специальных опорах.
        Заземляемое оборудование присоединяют к магистрали заземления при
        помощи отдельных проводников. При этом последовательное заземление
        оборудования не допускается.

        Защитному заземлению подлежат металлические нетоковедущие части
        оборудования, которые из-за неисправности изоляции могут оказаться под
        напряжением и к которым возможно прикосновение людей или животных. При
        этом в помещениях с повышенной опасностью и в особо опасных по условиям
        поражения током, а также во внешних установках заземление обязательно
        при номинальном напряжении электроустановки более 42 B переменного и
        более 110 B постоянного тока, а в помещениях без повышенной опасности -
        при напряжении 380 B и выше переменного тока, 440 B и выше постоянного
        тока. Только во взрывоопасных помещениях заземление выполняется
        независимо от значения напряжения установки.

        Заземлению не подлежат корпуса электрооборудования, аппаратов и
        электромонтажных конструкций, установленные на заземленных
        металлических конструкциях, распределительных устройствах, в щитах,
        шкафах, на станинах станков, машин и механизмов, при условии надежного
        электрического контакта с заземленным основанием, арматура изоляторов
        всех типов, растяжки, кронштейны и осветительная арматура при установке
        их на деревянных опорах воздушных линий электропередач или на
        деревянных конструкциях открытых подстанций.

        Требования к пожаробезопасности.
        Анализ причин пожаров, происходящих на промышленных предприятиях
        свидетельствует о том, что одной из основных причин их возникновения
        является неисправность и неправильность эксплуатации электротехнических
        установок и устройств. В большинстве случаев пожары происходят из-за
        коротких замыканий в электрических сетях, перегрева и воспламенения
        веществ и материалов, находящихся в непосредственной близости от
        электрооборудования, токовых перегрузок проводов и оборудования,
        больших переходных сопротивлений, электрических искр и др.

        При проектировании электрических установок, прежде всего, необходимо,
        чтобы все оборудование по своему исполнению соответствовало характеру
        окружающей среды и технологическому процессу.

        Определение категорий помещений по взрывопожарной и пожарной опасности
        производится по методике, приведенной в Общесоюзных нормах
        технологического проектирования (ОНТП 24-86 <<Определение категорий
        помещений и зданий по взрывопожарной и пожарной опасности>>).

        Основной профилактической мерой относительно предупреждения пожаров и
        взрывов от электрооборудования является правильный выбор и эксплуатация
        такого оборудования во взрыво- и пожароопасных помещениях: в
        соответствии с Правилами устройства электроустановок (ПУЭ) помещения
        подразделяются на взрывоопасные и пожароопасные  зоны.

        Взрывоопасная зона – это пространство, в котором есть или могут
        образовываться взрывоопасные смеси.

        Пожароопасная зона - это пространство, где могут находиться горючие
        вещества как при нормальном технологическом процессе, так и при
        возможных его нарушениях.

        B зависимости от класса взрывоопасных и пожароопасных зон производится
        выбор электрооборудования, устанавливаемого в этих зонах.

        B соответствии с ПУЭ в пожароопасных зонах устанавливается
        электрооборудование закрытого типа, внутреннее пространство которого
        отделено от внешней среды оболочкой. Аппаратуру управления и защиты,
        светильники рекомендуется применять в пыленепроницаемом исполнении. Вся
        электропроводка должна иметь надежную изоляцию.

        Bo взрывоопасных зонах следует устанавливать взрывозащищенное
        оборудование, изготовленное в соответствии с ГОСТ 12.2.020-76
        <<Электрооборудование взрывозащищенное. Термины и определения.
        Классификация. Маркировка>>. Пусковую аппаратуру, магнитные пускатели
        для классов B-I и B-II необходимо выносить за пределы взрывоопасных
        зон. Проводка во взрывоопасных помещениях должна прокладываться в
        металлических трубах. Может использоваться бронированный кабель.
        Светильники для классов B-I, B-II, B-IIa должны иметь взрывозащищенное
        исполнение.

        \subsection{Расчет защитного заземления}

        Защитное заземление – это преднамеренное электрическое соединение с
        землей или с ее эквивалентом металлических нетоковедущих частей,
        которые могут оказаться под напряжением (ГОСТ 12.1.030-87
        <<Электробезопасность.  Защитное заземление, зануление>>).  Назначение
        защитного заземления -- устранение опасности поражения людей
        электрическим током при появлении напряжения на конструктивных частях
        электооборудования, то есть при замыкании на корпус. Это осуществляется
        путем снижения потенциала корпуса до безопасных значений напряжения, а
        также выравниванием потенциалов за счет поднимания потенциала основы,
        на которой стоит человек, к потенциалу, близкому по значению к
        потенциалу заземленного оборудования.

        Рассчитаем систему защитного заземления, выполненную из вертикальных
        труб, соединенных ленточной шиной.

        Характеистики заземляющего устройства:
        \begin{itemize}
            \item диаметр трубы $d = 0,1$ м;
            \item длинна трубы  $l = 2,6$ м;
            \item величина заглубления $h = 0,5$ м;
            \item расстояние между трубами $a = 2,5$ м;
            \item ширина полосы $b = 0,06$ м;
            \item климатический коэффициент при низкой влажности грунта 
                $\varphi = 1,4$;
            \item удельное сопротивление грунта 
                $\rho = 100 \ \text{Ом} \cdot \text{м}$;
        \end{itemize}

        Расчет заземления осуществляется в такой последовательности:
        \begin{itemize}
            \item Определяют расчетное удельное сопротивление грунта;
            \item рассчитывают сопротивление растеканию тока одного
                вертикалього заземлителя;
            \item определяют необходимое количество заземлитетей и
                ориентировочное расстояние между ними;
            \item рассчитывают сопротивления растеканию тока соединительной
                шины;
            \item рассчитывают общее сопротивление заземляющего устройства с
                учетом соединительной шины;
        \end{itemize}

        Расчетное удельное cопротивление грунта, $\text{Ом} \cdot
        \text{м}$, определяют по формуле
        \begin{equation*}
            \rho_\text{р} = \rho \cdot \varphi =
                100 \cdot 1,4 = 140 \; \text{Ом} \cdot \text{м},
        \end{equation*}

        где $\rho$ -- удельное сопротивление суглинка по измерениям;\par
        $\varphi$ -- климатический коэффициент, который зависит от характера
        грунта и его влажности во время измерений.

        Расстояние от поверхности земли к середине заземлителя определим по
        следующей формуле
        \begin{equation*}
            t = \frac{l}{2} + h = 
                \frac{1}{2} 2,6 + 0,5 = 1,8 \; \text{м},
        \end{equation*}

        где $h$ -- величина заглубления;\par
        $l$ -- длина трубы.

        Cопотивление растеканию тока, одного вертикального стержневого
        заземлителья при углублении составит
        \begin{gather*}
            R_\text{од} = \frac{\rho_\text{р}}{2\pi \cdot l}
                \left( \ln \frac{2l}{d} + \frac{1}{2} 
                    \ln \frac{4t + l}{4t - l} \right) =\\
            = \frac{140}{2\pi \cdot 2,6}
                \left( \ln \frac{2l}{d} + \frac{1}{2} 
                    \ln \frac{4 \cdot 1,8 + 2,6}{4 \cdot 1,8 - 2,6} \right)
                        = 37,103 \; \text{Ом}.
        \end{gather*}

        Ориентировочное количество заземлителей
        \begin{equation*}
            n' = \frac{R_\text{од}}{R_\text{н}}
                = \frac{37,103}{4} = 9 \; \text{шт.},
        \end{equation*}

        где $R_\text{н}$ -- наибольшее допустимое сопротивление
        заземляющего устройства (в соответствии с правилами устройства
        электроустановок $R_\text{н} = 4$ Ом). 

        Рассчитаем необходимое количество заземлителей с учетом коэффициента
        использования.

        Определим величину соотношения расстояния между трубами к их длине
        \begin{equation*}
            \frac{a}{l} = \frac{2,5}{2,6} = 0,962.
        \end{equation*}

        По соотношению $a/l$  и по величине $n'$ определим
        коэффициент использования заземлителей $\eta = 0,52$  -- для
        заземлителей, размещенных по контуру.

        Необходиое количество заземлителей с учетом коеффициента использования
        $\eta$
        \begin{equation*}
            n = \frac{R_\text{од}}{R_\text{н} \cdot \eta} =
                \frac{37,103}{4 \cdot 0,52} \approx 18 \; \text{шт}.
        \end{equation*}

        Сопротивление растеканию тока соединительной шины при углублении с
        учетом коэффициента его использования $\eta_\text{ш} = 0,21 \;
        \text{Ом}$
        \begin{equation*}
            R_\text{ш} = \frac{\rho_\text{р}}{2\pi \cdot L \eta_\text{ш}}
                \cdot \ln \frac{2L^2}{b \cdot h},
        \end{equation*}

        где $L$ -- длина шины;\par
        $b$ -- ширина шины;\par
        $h$ -- глубина закапывания шины.

        Длина шины может быть определена по следующей формуле
        \begin{equation*}
            L = 1,05 \cdot a \cdot n = 1,05 \cdot 2,5 \cdot 18
                = 47,25 \text{м};
        \end{equation*}

        Тогда получим
        \begin{equation*}
            R_\text{ш} = \frac{140}{2\pi \cdot 47,25 \cdot 0,27} \cdot
                \ln \frac{2 \cdot 47,25^2}{0,06 \cdot 0,5}
                    = 20,803 \; \text{Ом}.
        \end{equation*}
        
        Общее сопротивление сложного заземляющего устройства, Ом
        \begin{gather*}
            R = 1 / \left( \frac{\eta_\text{ш}}{R_\text{ш}} +
                \frac{n \cdot \eta}{R_\text{од}} \right)
                    \leq R_\text{н},\\
            R = 1 / \left( \frac{0,27}{20,803} +
                \frac{18 \cdot 0,52}{37,103} \right)
                    = 6,94 \; \text{Ом}.
        \end{gather*}

        Поскольку расчетное сопротивление заземляющего устройства превышает
        допустимое сопротивление $R_\text{н} = 4$ %$\mathrm{R_\text{н} = 4}$
        Ом, необходимо
        увеличить количество заземлителей.

        Увеличим количество заземлителей до 40 и повторим расчет
        \begin{gather*}
            L = 1,05 \cdot 2,5 \cdot 40
                = 47,25 \text{м},\\
            R_\text{ш} = \frac{140}{2\pi \cdot 105 \cdot 0,22} \cdot
                \ln \frac{2 \cdot 105^2}{0,06 \cdot 0,5}
                    = 13,029 \; \text{Ом},\\
            R = 1 / \left( \frac{0,22}{13,029} +
                \frac{40 \cdot 0,52}{37,103} \right)
                    = 3,936 \; \text{Ом}.
        \end{gather*}

        Расчетное сопротивление заземляющего устройства меньше предельно
        допустимого, следовательно заземлитель обеспечивает условия безопасной
        работы с оборудованием.

        Разработанные мероприятия по охране труда позволяют беозопасно
        эксплуатировать лабораторно-исследовательский стенд двухмассовой
        системы электропривода с упругим соединением.

